<cesDoc id="kas-w-socsci-anthrop-an13.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-anthrop-an13.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>S.ADAB</h.title>
<h.author>M.Y.TAING</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - JOURNAL</publisher>
<pubDate>1977</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">an13.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 305.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>ْ0ْ3                            1ُ305ٔ
ْ0ْ3                   سون گہنٔ نٔ مۄشگکھ
ْ0                             ظریف گہمھ</p>

<p>عگم گگٔمی زنگنَن نٔشہری طگٔےفِ ھگر زنگنَن ہنْھ مۄشگک نٔ گہنٔ
ۄھُ نقرینھن ہوُے َ ےِہنْھ مۄشگکھ ۄھُ ےِنھٔ کٔنی ےَنھ منز گۄینی گَنہری شن
کورین ہنْھ مۄشگکھ ۄھُ ےِوگن َ ےِمن ۄھێ نگٔلی کرشٔنی نَنھ مینھ زےُونھ
مھیرن نٔ کلس مینھ نگٔکگٔنی گیسگن َ </p>

<p>ْ0نگکگٔنی 
	نگکگٔنی ۄھَ گول رنگین کمرٔۄ نُومی نَلٔ لگٔگِنھ ےگ گگنرٔ لگٔگِنھ گیسگن 
نگکگنٔ مینھ ۄھێ شوۃ رنْگو ووہِ ہَن سٔژ نِ سٔنی نےن ھِنھ ننٔ نگلٔ سٔژن
نھٔوِنھ ننْھ گیسگن َ گَنھ نرونْنھ کنِ ۄھێ ییکس مینھ نرکُونل ی گول
ےگ ژنھرٔہ ۄگلِ گکھ طُمگرہ گلونْھ گیسگن نٔ نێےِ ہۄنگنِ نٔلی رز کٔرنھ نگکگنِ
کنو مێنھی کِنی وگنھ کٔرنھ گَکھ گل نَن گَوےزگن روزگن نٔ ےِ ۄھێ کےنْژَن
گیسگن رۄمٔ سٔنز نٔ کےنژھن مگٔنھی منٔۄ َ </p>

<p>	طُمگرٔہ ۄھُ رۄمٔ سُنْھ نرکُونل گَکِ گینۄِ مینھٔ ھۄن گینۄن نگم
رگھٔ مَنٔ ہگشفق نگٔرِنھ نگکگنِ ییکس مینھ سوگونٔ ےِوگن گلنن ۄھُ مگٔنی گۆر
رنگین سٔنٔر کیو منھو ےگ مگنِۄ ینل رۄمےِ سمُن ننگوگن َ ےِ ۄھێ نگکگنِ مێنھی</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            2ُ306ٔ
ھۄن مینگَن نۄن مَہَن گَلگٔنْز روزگن َ </p>

<p>	رۄمٔ سٔنْز گلننِ ۄھێ نِۄِ نِۄِ رۄنِ سوگونٔ ۃگٔطرٔ نرگونٔ ےِوگن
نٔ مگرنکی ےگسٔنٔر ؤی نِکی نِکی فونٔ فٔلی یزگٔن ھگر وُنھنِ ھِنھ گنینٔ ےِوگن َ </p>

<p>ْ0وۄی
	وۄی ۄھێ گنہری شَن نٔ ہرشگوِ مژَن نِنھٔ کٔنی مگٔرنھ گیسگن
ےِنھٔ کٔنی زگٔوِو ژرگرٔ کگنگرٔ وُونِنھ ۄھێ گیسگن ےگ مگٔنی گۆر زگٔوِو مگٔنی
رز وُنھِنھ وونگن ۄھُ َ ےِژھ وۄی مگرنس ۄھُ ھۄہ لَگگن نٔ ھۄن
نرین رینَن مینھ مگٔرنسھ ینھَونٔ ےِوگن ےِ ۄھِ ھۄےَو مینگَو مینھ نگلِ
ہنٔزہ سُمِ کنَو مێنَی زٔ منٔلی ہوی وُنِنھ گیسگن َ </p>

<p>ْ0گہنٔ
گنہری شَن کورین ۄھُنٔ عگم طور گہنٔ رٔنگی کگنْہ نِ وَس مسنقٔل
مگٔنھی گنزرُن لگےق گیسگن َ گلننٔ ےِم کےنْہ وَس ۄھِ کورِ گسنےمگلس منز
گَنگن َ نرین ننْگری گنھٔ گۆنگوین مۃنلف قسمۄِ کرگنکٔ ھگر ےگ کرنکو نفگٔر
وگوِ َ نٔ ہنِس نل فونٔ فٔلی مگلٔ ی کنن نُوری ھگر ی ومکٔ ھگر ی سُرےِ ھگر ی لۄکنی
مۄکٔنی فونٔکی ےگنٔ رۄمٔ سٔنھی ھُور نےنرِ 0َ</p>

<p>	ۃگنْھرٔ مَنٔ ۄھێ گریسی نگےِ ےێمِ قسٔمکی مۄشگک لگگگن طَ نگٔلی کُرنٔنی
رنگَن ےےزگر ی نگٔلی زےُونھ مھیرن وور ط نٔ کلس مینھ کسگنٔ َ ےِ کسگنٔ
ۄھُ زگٔولِ گلوگنُک کمر گزیۄیگز نگہ نِ نگہگ کُونٔ ھگر وَننٔ ےِوگن نٔ نگکگنِ
مینھ ےۄشٔ نگکگٔنی زن کۆنھِس مینھ رٔنِنھ ھسنگرٔکی مگٔنھی گٔنْھی گٔنْھی
کگٔری گری سگن وَلنٔ نٔ سنْنگلنٔ ےِوگن ۄھێ َ نَمِ مَنٔ ۄھُ گَنھ مینھ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            3ُ307ٔ
فٔلی ھگر نٔ کلٔ ھگر سٔژنِ نھُکنٔ ےِوگن َ ےِمَو سٔنی ےِ ننْھنٔ نرکُر ۄھُ روزگن َ 
گنھ مینھ ۄھِ ےمؤے سژنیو سٔنی مُوژننھ کرنٔ ےِوگن ےُنھ زَن کسگنٔ
نگلِ مینھ نرگنر ینْوِ روزِ نٔ گَنھ مینھ روزِ مُوژ مھیرنس مینھٔ نھٔرھگمنس
نگم گَوےزگن نٔ مُوژ ہنْھہ ھۄگنگٔوی مٔنی کُون روزَن ھۄن مھێکین
سگےِ کٔرنھ َ </p>

<p>	کسگنٔ مُوژ ۄھێ کمر گزَن وورہن ننگن َ لگ نگ یۄیٔ گزٔ
مینھٔ ۄھێ ےِ ھۄگٔنی کٔرنھ گَکھ نگہ ھۄےمِ نگۂ کھۄنٔ زےُونھ مَہن
ژٔنِنھ کسگنس مینھ ھۆگنےگرۄِ وگےِ مۄۄھِ منز فُنھ کٔرنھ کسگنَس
مینھٔ نرگنر نھَونٔ ےِوگن َ گَنھ مُوژِ ۄھُ ۄھِنِ ہنْھ فۆل لگگنٔ ےِوگن ےُس
فۆل زَن گَکِ گینْۄِ ہنْھِ ژُوری مِ ہصٔ کِ کھورٔ نُونٔ فینٔ ہێوُ ژۄنؤنی
طرفن مُوژِ سٔژس گَنھ لگگنگونٔ ۄھُ ےوگن َگَنھ فلس مینھ ۄھُ گگہے
مہزنین ہنھِ نگمَنھ مُوژن کٔرہن ھوولگگنٔ ےِوگن ی نَنھ ۄھِ وَنگن ھگٔوی
ھگر مُوژ 0َ </p>

<p>ْ0نۄن کسگنٔ 
	نۄن کسگنٔ ۄھُ کلس مینھ مُوژ نل روزگن نٔ نھۆھ کسگنٔ ۄھُ
گننو لٔکی مگٔنھی نگلِ مینھ مُوژ ہنھس سگےس نَل روزگن َ نێےِ ۄھُ گَنھ
نگقٔے سٔژنیو گَلگؤ مُوژ مێنھی کِنی نونْنھ کنِ ییکس مینھ ھۄمٔ سٔنز
گَکِ ۃگص قسمٔۄ سٔژَن ط ےێێُک کگلٔ نقشٔ کٔرنھ گول ژرن ہش مۃنلف
قٔسمَو مںلن ےنْمنرٔ زَلِ موش ی مَنٔ مونمُر ی سۄژلِ موشَن کلٔ ننگٔوِنھ کِنھ
ۄھِ روزگن ی گَنھ ۄھِ وَنگن نٔڑ سٔژَن َ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             4ُ308ٔ
ْ0مُنُل
 منُل ۄھُ ونْھَس زنگنٔ کیو مرھٔ عگم طور نگٔلی لگگگن ےِ ۄھُ ژگھَر
مٔنْیِنھ سُونٔ ےِوگن َ گَنھ نل ےُس نےگکھ مھیرَن سُونی کمرک لگگنٔ
ۄھُ ےِوگن َ نَنھ ۄھِ گگٔمی مُوژھ فیرن وَنگن نٔ شہری مُوژھ َ منُل
ۄھُ عگم طور زنگنَن رنگین نٔ مرھَن کۄھ رنگٔ گیسگن َ زنگنٔ منلِس ۄھُ
نگلس گٔنْھی گٔنْھی ھوھ نٔ نێےِ کٔی نون گیسگن َ کٔی نون ۄھُ فینٔ ۄگلِ
سٔنرٔۄ زٔری یُور ہِش گیسگن 0َ </p>

<p>ْ0مُل ہور
مُل ہور ۄھُ ھگں گگسٔۄ زگٔوِو رَز وُنھِنھ ھگلٔ ۄمنِ ہنھِ
گیےِ نُنھ وگلِ ھگر وُونِنھ نٔ مَنٔ ےَلٔ کھۄرن گیسگن َ ونْھس ۄھُ گَنھ
کھۄرٔہ نێنیی نٔرِ نِشِ نۄگونٔ ۃگٔطرٔ مُنوِ ھَوِ نرگونٔ ےِوگن ی ےِمن
کھۄرٔہ ھَوِ وَنگن ۄھِ 
ْ0کھل ہور
کھِل ہور نِ ۄھُ مُل ہگٔری ۄگلی ووننٔ ےِوگن مگر ےِ ۄھُ مُل ہگرِ
کھۄنٔ ذرگ زگٔوی وگرٔ سگن ننگونٔ ےِوگن َ 
ْ0کھرگو 
کھرْگو ۄھێ گٔنن کھَنْی مۄۄرٔ یُونی ہَۄِ ہنزٔ ےگ ویرِ ہَۄِ ہنزٔ
کھۄرَن ہنْھِ رگھٔ نوگرُک ےگ ھگلُک مَنٔ لگٔگِنھ گیسگن َ 
ْ0کھرْگؤ ہۆر
کھرْگؤ ہور نِ ۄھُ یُونی ہَۄِ ہنْھ ےگ ویر ہَۄِ ہنْھ ننگونٔ ےِوگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             6ُ309ٔ
مگر ےِ ۄھُ ھۄےَو گینۄَو مینھٔ نرین گینۄَن نگم نھۆھ نٔ مینھٔ کھۄرَن ہنْھِ
رگؤ منہِ کھۄنٔ کھُلٔ یُلے مَہَن گیسگن َ گَنھ ۄھُ ھگلُو رنْھُک ےگگگسِ
رزہَن گیسگن َ گَنھ ۄھُ کُنِ کُنِ نقشِ نگگٔری نٔ رنگ نےررِ نِ کرنٔ ےِوگن َ 
مُل ہور ی کھِل ہور ی کھگو نٔ کھرگؤ ہور ۄھِ زنگنٔ کہو مَرھٔ کھۄرن
لگگگن َ ےِمو علگؤ ۄھِ کھۄرَن مَنٔ ھگری لنْوِ ھگر ی ذگٔلی ھگر ی ھگلٔ ۄمنِ
نِ عگم گسنےمگلس منز گَننٔ ےِوگن َ </p>

<p>گَنھ مۄشگکس مینھ ۄھێ گریسی نگےِ نٔ شہرۄِ طگےفِ ھگر زنگنٔ 
ےِم وَس گنیگن َ کنٔ وگٔو
کنٔ وگٔو ۄھێ ننْگرِ ۄگلِ گول گینۄِ سَنٔ مرٔہ گولگےِ منز نۄِ نۄِ
رۄنِ منزس گَلگنزٔ نرگٔوِنھ ننگر ہش گیسگن َ ےِمے ۄھێ زَنگنن گٔکِس
گٔکِس کنس شێےَو مینھ وُہَن نگم نگٔرنھ گیسگن َ کنٔ وگوَن ہنھِ نگرٔ
سٔنی ۄھَ گکںر زنگنَن کنٔ فیژٔ زٔ یگرِ گینۄِ زےنھےگ مَژٔ گیسگن کےنْژَن
ۄھێ کنٔ وگوَن ہنھِ نگرٔ سٔنی کنٔ فیژے ژھێنی مٔژ گیسگن َ کنٔ وگوِ
ۄھێ عگم طور رۄمٔ سٔنزٔ گرنٔ ےِوگن َ </p>

<p>ْ0سَنِ فۆل ےگ ہلقِ ننْھ 
	ہَنِ فۆل ۄھُ گینۄِ نگرٔہ کھۆل نگہ ژۄھگہ گینۄِ زےُونھ مگنژن
شین گول ی مٔہلی ھگر ی نرکُونل رۄمٔ سنْھین نکرن ہنْھ ہکو ےگ قنضَو
سٔنی سۄنرن وگٔنِنھ ۂنِس نگٔلی نرگونُک وَس ننےومُن گیسگن َ 
گَنھ ےِم نکرہ ۄھِ منزٔ ۃگنٔ کٔرنھ یزگٔن ھگر ننگونٔ گیسگن گیمٔنی َ نِم ۄھِ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              7ُ310ٔ
لگۄھِ مینھ مٔرنھ نٔ نِمن مینھ نِکی نِکی کرگنک ےِمن ۄُونِ ۄھِ وَنگن ی ؤرنھ
نھَوگن طَ ےِم ۄُونِ ۄھَنٔ رۄمٔ سٔنھین ہَنِ ٔمھلین زێگھٔ مۄللِ گیسگن 0َ 
ْ0لھرہ مگل
لٔھرہ مگل ۄھێ وێنھی وێنھی رےننٔ صگننِ مھٔلِس سۆمنی فونٔ
فٔلی ےَنھ سرنلوِ مگنْژٔ ؤنھرٔ گَکِ فلِ مَنٔ نێےِس مھٔلِس ژھین ھِنٔ
ۃگٔطرٔ نرگونٔ ےِوگن ۄھُ َ لٔھرٔہ مگلِ ہنھی مھٔلی ۄھِ کَنِ کرنکٔکی ےَنھ عقیقِ
ۄھِ وَنگن نِ گیسگن َ کُنِ کُنِ مگلِ ۄھِ نرنین وگر گَکھ فۆل لۄکُن نٔ
نےگکھ فۆل نۆی نگرنٔ ےِوگن َ ےِ ۄھِ ۂنِس عگم طور گُوری نگےِ لگگگن َ </p>

<p>ْ0ۂنزرٔہ 
ہنزرٔہ ۄھُ گول گٔیگٔنْنگ مۄۄٔر کٔری ۄگلِ رۄمٔ سُنْھ نٔ مسِ
ہنْھ نگٔلی گیسگن َ ۂنزرُک ریوگو ۄھُ زێگھٔ نر مہگٔڑی لُوکن نٔ ھرھن
ےِم نلےل وگٔھی ہنھٔی روزَن وگٔلی ۄھِ َ 
عگم زنگنن ۄھێ نێےِ ےێمِ قٔسمٔۄِ مگلٔ نِ نگٔلی گیسگن ی ۃگص
مگل کٔرنھ نگٔلی نرگونٔ ےِوگن َ 
ْ0نگرکھ مگل
نگرکھ مگل ۄھێ نِکی نِکی رۄمٔ سٔنھی نگرکھ ہوی ننگٔوِنھ 
مگل کٔرنھ نگٔلی نرگونٔ ےِوگن َ 
ْ0یولنٔ مگل
 یولنٔ ۄھُ گینۄِ نگرٔہ زےُونھ گٔنن یۄیگ مۄر نٔ رۄمِ نقش
گمرس گَنھ کٔرنھ نگلٔ زٔ یولنگٔوِنھ گول شکلِ گیسگن َ ےمَے شێ</p>

<p>
  
 ْ0ْ3                            8ُ311ٔ
یولنٔ نٔ منزس گَکھ رۄمٔ سٔنز نۄکٔ ؤن نرگنر کنٔ سٔنزٔ نۄکٔ وَۄِ سمن مگل کٔرنھ
نگٔلی نرگونٔ ےِوگن َ یولنٔ ۄھِ گٔنْھرٔہ کھۄکھُر ےِوگن نھونٔ نٔ گَنھ ۄھِ گلنرٔہ نگمَنھ
لگۄھی ےگھَوِ نرنٔ ےِوگن َ 
ْ0رۄمےِ مگل 
ےِمٔ ۄھێ رۄمٔ سٔنزٔ نِمَے ضرنٔ رۄمۓ
گیسگن َ ےِمٔ گنگریزی رگوس منز ۄلگں روزٔ ی نِمَے ھگہ نگہ ۄھِ گَکِ نگلِ کُنیٔ لگگٔ
نگٔوِنھ نگٔلی گیسگن َ گَمِ رۄمےِ ہنْھ وَزَن ۄھُ نرگنر گَکھ نولٔ گیسگن ی گَوَے ۄھِ
نولَس رۄمَے نھرنِ وَنگن َ ےِ لفظ رۄمَے نھر ۄھُ گَمی رۄمےِ ہنْھِ وزنٔ کِنی ننےومُن َ
ْ0کھگٔلی مگل 
کھگٔلی ۄھِ لۄکٔنی لۄکنی رۄمٔ سٔنْھی ژےرٔ گینۄَن نٔ نگھگن گوون
نرگنر ننگونٔ ےِوگن َ ےِم زَن کگٔشری مگٔنھی کھگٔلی ۄھِ وَنگن َ ےِمن ۄھێ نرٔہن نگم
کنْی لگٔگِنھ مگل کَرنٔ ےِوگن َ 
ْ0نگھگم مگل
 نگھگم مگل نِ ۄھێ رۄمٔ سٔنْھِ نگھم وہِ
مینھ نرٔہن نگم مگل کٔرنھ نگٔلی نرگونٔ ےِوگن َ 
ْ0نۄکٔ وَۄِ مگل 
نۄکٔ وۄِ مگلِ ۄھێ
رۄمٔ سٔنزٔ ژور مگنژھ ےگ شی نۄکٔ وَۄِ منزس ژُکُونول نگٔویزٔ ےگ یولنٔ ی مگلِ
منزس کُنDن منز ننْھ کٔرنھ گٔنْھری گۄنر نگمنھ لگۄھ ےگ ھھوِ نٔرنھ ۄھێ نۄکٔ وَۄِ
مگل گیسگن َ ےِمو مگلَو سوگٔے </p>

<p>  
ْ0ْ3                            9ُ312ٔ 
نِ ۄھُ گٔنہری شن
کورین ےگ ۃگنھرٔ وگونین کنْوِ علگقِ کین روزَن وگونین ےێمِ ےێمِ قسمۄِ مگلٔ نگٔلی
گیسگن َ
 ْ0وَنٔ ینل مونْسٔ 
وَنٔ ینل مونْسٔ ۄھُگول گَکِ گینۄِ کھۄنٔ کَم مَہھن
نرگومو ضرنٔ مونْسٔ گنگریزی رگوس منز ۄَلن وگونِ رۄمےِ ۄھێ ےِمن ژُہگٔنھَن مونسن
نرگنر َ گنھ ۄھُ گَکِ طرفٔ ویلگےنی ےگنے نرطگنوی ہۆکُومنک نگھشگہ ننگٔوِنھ نِ نێےِ
طرفٔ سَنٔ ی مۄل ی نٔ نێےِ موشِ نھرہنگ ننگٔوِنھ گیسگن
 0 ْ0گٔھی ھگر مونْسٔ 
ےِ نِ
ۄھُ وَنٔ ینل مونْسٔ کِ مۆلُل گیسگن َ گنھ ۄھَنٔ نِ صرف نگھشگہ سنْز شکٔل ننگٔوِنھ
گیسگنن ط نکےرزِ گنھ ۄھُ منزٔ نۆی زۆھ گیسگن َ گَؤ مۄکھٔ ہێکنٔ گَنھ نگھشگہ سٔنز
شکٔل نٔنِنھ َ گَنھ نِ ۄھِ گَکِ طرفٔ نھرنٔ نێےِ طرفٔ سَنٔ نٔ مۄل لیکھنھ گیسگن
َ 
ْ0ھِوننِ مگل
 ےِ ۄھِ سرنلوِ نٔ نێےِ سفےھ رنگٔ کمِ ھگنٔۄ گیسگن َ ےِ ۄھِ
گٔنھَن مونس ہنھِس مۄلس نرگنر گیسگن َ گَنھ نِ ۄھُ گَکِ طرفٔ سَن مۄل نٔ نێےِ
طرفٔ ویلگےنی نگھشگہَن ہنزٔ شکل ننگٔوِنھ گیسگن 0َ
 ْ0َژوننِ مگل 
ژونین ۄھێ شُرہَن
مونشن نرگنر کِ مولٔۄ گول گٔیگٔننگ گَکِ طرفٔ نگھشگہ نٔ نێےِ طرفِ سٔنھ نٔ سِہِ شکٔل
ننگٔوِنھ گیسگن َ0 ےِمن سگرِنٔے ۄھُ کنیٔہ لگٔگِنھ سۄنرمگل ننگٔوِنھ َ </p>

<p> 
                             ْ0ْ310ُ313ٔ 
نگٔویزٔ نگٔیزَن مہھ ریوگو ۄھُ شہرٔ گگم ےِ ۄھُ کگٔنْسِ ۃۄھگ ھوسنٔ سُنْھ
ھێُن مُن ےگنٔ رۄمٔ سُنْھ نَنٔ کُنِ ھَوِ منز ننْھ کٔرنھ نگٔلی گیسگن َ ےِمو ضرنٔ فُنوگنٔ
ورگٔے نِ ۄھِ نێےےِ کےنْہ فنوون ےےمِ ۄِ مگلٔ نِ ۄھێ ےِوگن نگٔلی نرگونٔ مێ ۄھُنٔ
نگسگن نِمن سگرٔنٔے ہنزٔ وَکھنے کٔرٔنی کێگ ھےِ کگنْہ فگٔےھٔ ےِمو منزٔ ۄھُ ی مںلن
نکٔ ی مونی ی گٔنھ گٔنٔنی نےنرِ َ گَمِ علگؤ ۄھِ نێےِ نۄنن ی فونٔ فلی ی گنھن ہگرٔ
کگؤ شمین ہنزٔ مگلٔ نےنرِ نگٔلی گیسگن َ گریسی مۄشگکھ گرُوس ۄھُ عگم طور کگمِ
کگرٔ وِزِ نگٔلی کرنٔنی نٔ زنگن کگٔنھی کرگن َ عگم گریسی مَوشگکھ ۄھُ نگٔلی فیرن نٔ
کۄنھیو نۄن مہن ننگ مرِ ی کۄنھیو ہےۆر کھۆل ےےزگر زنگن لگر ی کگلس ژُکھگننل فٔنلِ
ھگر ےگ نمِ سوِگٔے نُومی ےۄسٔ زَن ژۄن نرکُونل رٔنگِنھ مرگنین کمر مێسس مز کگنگرٔ
نمگن َ گَمِ سوگٔے ۄھِ ژکھگنْنل نومِ نێےِ نِ کےنہ کگص قسم ےِمصرف گوسُورھٔ ہگل
لُوکھ کلس ۄھِ ھِوگنَ ھۄژلِ مَوش ھگر َ نےگٔلی ھگر سوزٔنی کگر و غگٔرٔ َ
ْ0سۄژلِ موشِ ھگر نُومی
سوژلِ موش ھگر نومٔ ۄھِ نِکی نِکی لگ نگ سگس زٔھی کٔرنھ
گیسگن نٔ ےِمَن زھین ۄھُ رۆفگر ھِرمگوگنَ ےِنھٔ کٔنی سٔژ کگو</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              11ُ314ٔ
ژٔنِنھ مَنٔ ھۆگنِ ژۆگنِ مَنٔ سٔنی سۄوۄرمگموگن ۄھُ 
نےگٔلی ھگر
گنھ نِ ۄھُ رف گر نَڑٔ زگٔوین وگرٔ سگن سۄژلِ ہنھی
موش نےنرِ ننگوگنَ </p>

<p>سوزٔنی 
گَنھ نومِ ۄھِ رف گر سٔژ نِ سٔنی مون ےگ مَن ۄھگٔوِنھ شگل
یزگٔن ی نگھم یزگٔن و غگٔرٔ ننگٔوِنھ سوگوگن َ 
فٔنلٔ ھگر نُومی
گنھ نومِ ۄھِ گٔکِس گینۄِ منز شێ نکھےِ نرگٔوِنھ سوگونِ مۄکھ
نکھےن مز سلےِ سٔنھرٔ ؤلِنھ نرنٔ ےِوگن َ گَمِ سٔنی ۄھِ گنھ نومِ
زگٔوی وِ سیزٔ رگٔنھ کھسگن َ
وگٔنی مۄشگکھ
وگٔنی طگٔےفٔ ۄھِ گگمن منز ذگٔژل نٔ گوسُوھٔ ہگل گنزرَنٔ ےِوگن 0َ
ےِہنْھ مۄشگکھ نٔ گٔہنٔ نٔ ےِننزٔ وۄنھٔ نینھ ۄھێ عرگم گرےسنین نِشِ
نےۆن گیسگن َ وگٔنِس ۄھُ رنگَن رینٔ کگلِ گێنِ ھگرلٔنھ نےزگر ی لٔنھ
کُرنٔنی نٔ کرننٔ مینھ سھرِ ہَن گیسگنط نٔ ؤنْھس منز ۄھِس ےِمَے مَلو
مگر گرٔم گُونی کمرٔکینٔ گَنھ مینھ فیسرن نگٔلی گیسگن َ فیرنس مینھ
کھوورِس فێکس ےگنٔ وۆگٔنی کٔرنھ لَنھ کمر ژگھر ننٔ ھۄن فێکین
مینھ ۂنِس گٔنْھیگٔنْھی گَکھ وَلٔ نننگھِنھ گَکھ مۄژھ ُگنْھ ٔ مَنھ کُن
نٔ نےگکھ نرونْہ کُن نرگٔوِنھ گیسگنَ کلس مینھ گٔرکھ ۄین ےگنے</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           12ُ315ٔ</p>

<p>کُنِ سُونی کمرٔۄ گول نومِ ہَن ےۄسٔ ھسنگر وگٔلِنھ نٔ نێےِ رگنس
کلٔ سٔے ۄھێ روزگن َ نَنھ مینھ سفےھ کمل مَلِ ہنھ ھسنگر ےنھ عگم طور
سَنھ لگنھ گنینٔ ۄھِ ےِوگن َ کےنْہ ۃۄھگ ھوس گگٔمی نٔ شہرٔکی نُزرگ
گٔسی نوِ ھسنگر موِ ہِشِ کگلس گنیگن ط ےِم مورہ مھل مَلِ نھگنس
سمھگں ۄھِ َ کےنْژَن نُزرگن ےگ گسسُوھٔ ہگل لُوکَن گوس ونْھس
مشمینُک نِ ھسنگر گٔنینھ گیسگنَ کےنْہ گٔسی زگٔولِ ژگھر نیێُک نِ
گنیگن َ 
ْ0مگٔنؤ ےگ مونَو ہۆر
ےِ ۄھِ گگٔمی مگنَے ھورَن مینھ وونگن َ گنھ ۄھُ زٔ یگےِ گرگہ
کھور نٔ گز زٔ گزز ےۄھر گیسگن َ ےِ ۄھُ زنگن گۄیَو مینھ کۆنھِس
نگم وگرٔ مَنٔ وگرٔ ۄیزِ ۄیرٔ گنْینٔ ےِوگن َ ےِ ۄھُ عگم طور زینھِس مگٔھل
سفرس مینھ نےرن وِزِ گنْینٔ ےِوگن َ مونَو ہۆر زنگَن گنینٔ سٔنی
ۄھُنٔ مکن وول نھکگون مۆہسُوس کرگن َ 
ْ0سۄنٔ وَس 
ےِم وَس ۄھێ شہرۄِ سگونِ ۃگنھگٔنی  ےِمن منز مہر نِ
نِ شگٔمِل ۄھێ لگگگن َ 
ْ0نگٔیزٔ
ےِ ۄھُنرٔ کُونل نرێ گینۄِ زےُونھ نٔ گٔنن یۄیگ کھور ۄونِ
ؤرنھ زٔ ھٔۄھنِ مێنگِ نٔ زٔ کھوورِ مینگِ مینھ سۄنٔ رَزِ سٔنی گنْڑنٔ
ےِوگنَ نٔ ییکس مینھ گول ینل رۄمےِ سمن نکر نٔ نَنھ مینھ مگنژن</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           12ُ316ٔ
ہنگِ نگٔویزَن ہنزٔ مگل گنینٔ ےِوگن طَ نگٔویزَن ۄھِ نۄنٔ کنِ نِکی نِکی مۄۃنٔ
فٔلی کنین گَوےزگن گیسگن نِمن ۄھِ ۄمکن ونگن َ 
ْ0ہنْگٔ نگٔویز
ہنْگٔ نگٔویزٔ ۄھُ نرێ گینۄِ کھور یگےِ گینۄِ نھۆھ گَڑٔ گول شفق
نگٔرنھ نۄِ نِۄِۄُونِ ؤرنھ مینگن مینھ روزگن َ گَنھ نِ ۄھِ نۄن کُن
ۄمکن نرگٔوِنھ گیسگنَ 
ْ0نگلٔ 
نگلٔ ۄھُی سُ کنٔ وَس ےُس زینھِس ھَۄھ فٔلِس سمن نٔ نێےِ
گۄسگٔنی کشٔ ۄگلٔ کنس گَوےزگن گیسگن َ ےِ ۄھُ نوِ نٔ لۄکۄِ ۄُونِ ؤرنھ
زٔ گینۄِ کھۆل نٔ نرێ گینۄِ نھزرٔ گیسگن َ 
ْ0کنٔ وگٔو
کنِ وگٔو ۄھێ زگٔوی وِ سۄنٔ سَل ےِ مینھ زگٔوِو سۄنٔ نگ
نیصفس مینھ وَلنٔ ےِوگن َ ےَنھ نگرِ یزگٔن نٔ ۄھِ ننگونٔ ےِوگن 
گنھ ۄھِ منزس ومکٔ ہَنگ نرگٔوِنھ گیسگنَ ےِم ۄھِ ھَہِ مینھٔ وُہن نگم
گٔکِس گٔکِس کنس لگگنٔ ےِوگن َ </p>

<p>ْ0ھُور 
ومکٔ ھگر ھُور ۄھُ مہر نِ ۃگنھرٔ مَنٔ وگٔرِو ےِنھ کنٔ وگوِ کٔینھ
کنن لۄژرٔ نگمَنھ لگگگن ےِ ۄھُ کنٔ کگنٔو ہینھ نرێ گینۄِ زےُونھ
گیسگن َ گَنھ ۄھِ ےنمنرٔ زلٔ کرگنکھ نٔ ھُورس ۄُونِ ورنٔ ےِوگن َ 
نکٔ نکٔ ۄھُ گول گینۄِ یگےِ مرٔ ژۄن وہنگٔ نگٔیزَن منز ےِم زٔ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           13ُ317ٔ
ؤۄھنِ مێنگِ نٔ زٔ کھوو رێےنگِ مینھ ۄھِ گیسگن َ نِمن منزس ۄھِ ییکس
مینھ سفق نگٔرنھ نٔ ۄُونِ ؤرنھ گیسگنَ 
ْ0نیکھ
نیکھ کلمگر ۄگلِ ینل رۄمےِ سُمن مۃنلفِ یزگٔنن ہنزٔ سقق نگٔرنھ
نقٔش ھگر گٔنْھی گٔنْھی نٔ منزس مۄلٔلی کرگنکھ نٔ ۄُونِ لگٔگِنھ گول گرنٔ
ےِوگن َ 
ْ0رۄنگ
رۄنگ ۄھِ وگرےگہَو یذگٔنَو گرنٔ ےِوگن َ عگم ۄھُ رۄنگ گَکھ
ۄُونِ ہنٔ ؤرنھ گیسگن ط رۄنگُک گَکھ ۃگص نٔ مۄلُل قسٔم ۄھُ ی گَنھ ۄھِ
سَنٔ وور رۄنگ وَنگن َ ےِ ۄھُ نرین نےۆن نےۆن ہِصَن ہےۆ نھُس
مینھ سَنھ ۄُونِ ؤرنھ نسنٔ نکوگٔرس زۆھ کٔرنھ گمِۄ کگنٔو نگٔرنھ ےِوگن
نھَونٔ کورین کَن ژۄمنَن وِزِ ۄھُ ہسن ۂںی ےَن گرن منز ےگر ھوس
گنگ گٔشنگو سۄمنرگٔوِنھ ی وگزٔ وگن رٔنِنھ وشنگہ کرنٔ ےوگن َ 
ْ0ہَنِ فۆل
گَنھ ۄھِ ہلکٔ ننْھ وَنگن طَ گنھ منز ۄھُ گَکھ ۃگص قسٔم ےنھ
سَنٔ وور ہلکٔ ہنْھ ۄھِ وَنگن َ ےِ ۄھُ سنَن میسن ہنْھ گَکھ ےێےس
مےسس سٔنی وگٔنِنھ گیسگنَ گَنھ ۄھِ ؤۄھِنی نرێ مکرٔ نٔ کھوؤری
نرێ نکرٔ نٔ منزس مٔہلیھگر ےگنٔ ۄورس ننٔ نێےِ یزگٔنک نکرٔ
نگیسگن َ گَنھ مٔنزی مِس نکرس ۄھُ کنیس گَوےزگن ومکٔ ۄگلِ سوِ ؤنی
ھُنٔ لۄکٔنی نُوری ہَن ہِش گیسگن َ نَنھ ۄھِ وَنگن وِگٔنی َ ہَنِ فٔلی</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           14ُ318ٔ</p>

<p>میسَن ۄھُ نِقٔش کرٔنھ شفق نگٔرنھ نٔ سگرٔنے نکرن گٔنْھی گٔنْھی
کرنکھ لگٔگِنھ ی ےِمَو سٔنی ےِ گگہ ۄھُ نرگوگن َ گَنھن وۄن ۄھس
مگٔنی گٔری سٔنْھی لٔنی زٔ ننگٔوِنھ ہنِس سٔنی گنینٔ ےوگن َ 
ْ0منٔر
منٔر ۄھِ ٔگم طور رۄمٔ سٔنزٔے گرنٔ ےِوگنَ ےِ ۄھێ گینْۄِ نگرٔ
نگٔری ۄگلِ زینھ ی گینۄِ وورگہ کھورٔہ شفق نگٔرنھ نقشِ نگگٔری کٔرنھ
گیسگن َ ےِ ۄھِ گٔکی سٔے نرہ ےِوگن لگگنٔ َ ےنِ ۄھێ مھۄکٔ لگۄھ کنْھن
گیسگن َ لگۄھ کنْھن وَس گولگۄھِ ہنھی ےِمِے سگنْۄِ ہوی ننگٔلِنھ
گَنھ مینھ گٔسی ےِم کیز ورگن َ 
ْ0کۆر
کۆر ۄھُ مۃنلف قسمن ہنْھ نۄکٔ نٔ مھۄکٔ نِ ننگونٔ ےِوگن َ0 
گنھ ۄھِ ژھینس نَل ھۄن گنْھن سرفٔ کلٔ ی سٔہِ کلٔ ےگنٔ نێےِ
کگٔنْسِ وگنور سنْھ کٔ نٔ ننگونٔ ےِوگن ط مھۄکٔ کٔرس ۄھێ نقشِ
نگگٔری نٔ نۄُوکٔ کۆر ۄھُ سگھٔہ نٔ نقٔش ھگر نٔ گیسگن َ 
ْ0ننگر
ےِ ۄھێ عگم گسنےمگلس منز نرین لگنٔ ےِوگن ط نٔنگرٔ ۄھێ وگرۓہَو
قٔسمَو گسگن َ ےِمن منز ھٔسی ننْگرٔ ی نگؤنی ننْگرٔ ی گیٔنٔ ننْگرٔ ی نۄری
ننگرٔ ی گُکٔ وگٔر ی ھُوگٔر ننْگرٔ نٔ رۄنِ ننٔگرٔ گیسگن ۄھێ َ 
ْ0ھٔسی ننْگرٔ 
ےِ ۄھێ ھۄےِ قسمٔۄ گرنٔ ےِوگن َ گَکھ گٔےِ گُکٔ وگٔری نٔ نےگکھ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            15ُ319ٔ
ھُوگٔری َ گُکٔ وگٔر ننگرٔ ۄھێ گٔیگٔننگ کھورٔہ ھۄن ہگٔشےن مھٔلی ھگر
نقشٔ وۄنلگٔوِنھ نٔ منزہ سگھہ گیسگن طَ ھُوگٔری ۄھُ گمِۄ ھۄگنٔ ےگنے
گَکھ گٔنن کھورِۄ گیسگن َ 
ْ0نگؤنھی ننْگرٔ
ہنْگرٔ ۄھێ گٔنن یۄیگہ کھورٔہ یولگٔمی شکلٔ ھرمےگنس
منز مُورہ یۄلنےگرس وۄنلگٔوِنھ نقشِ کٔرنھ گیسگن 
ْ0گٔنٔ ننْگرٔ 
ےِ ۄھێ شیشِو مہلھگر شین گَوِ گَوِ گینۄِ ہنھین گٔنٔ نکرن
ہنز وگٔنِھ گیسگن َ ےِمو مٔنزی نُنھ ۄھُ نوزنٔ ےوگن َ نگمس منز ےێلِ
گٔنٔ ننگرِ وگوێنی نرہ نُلٔ نرگو ۄھِ کرگن ط نگمٔ نێۄِ ۄھێ ژھرنٔ ژھرنھ
کٔنھ وُۄھن وگلین ھِلٔ ھنٔ رگے نےز کَرگن َ
ْ0نۄِری ننگرٔ
ےِ ۄھێ گٔننھ ھُونگہ کھورٔہ نٔ گٔی گٔننگہ نھرزرہ ےَنھ مینھ
لۄکٔنی لۄکٔنی موش ننگٔوِنھ وگننٔ ۄھِ ےوگن َ کُنِ کُنِ نۄری ننگرٔ
ۄھێ کےنہ رۄنِ نِ نرگوگن َ گَمنِکی زٔ گنْھ نِلی نۄری مھنگی ہی گیسنٔ
مۄکھَے ۄھِ گَنھ نِۄری ننْگرٔ ونگن َ 
ْ0گۆک وگٔر نٔ ھُوگٔر ننگرٔ
گۆک وگٔر نٔ ھُوگٔر ننگرِ قسٔم ۄھِ وگرےگہ َ گۆک وگٔر گئےِ
نیصٔف نٔ ھُوگٔر گئےِ گَمِ نیصفٔۄ ھۆگنی َ 
رۄنِ ننٔگی َ ےِ ۄھێ گٔی گٔنن کھورٔہ گَنھ ونْھ نۄِ نۄِ گنِ رۄنِ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           16ُ320ٔ
نرگٔوِنھ گیسگن َ 
ْ0گٔنٔ وگٔو
گٔنٔ وگٔو ۄھێ مگنژَن ےگ ژۄن ؤنھرن ہنز ےمنٔر زۄل
ۄگلِ گرنٔ ےِوگن َ ےِمن ؤنھرن منز ۄھِ گٔنٔ نکرٔہ نرنٔ ےِوگن ےِمَو مٔنزی
نُنھ نوزنٔ ےِوگن ۄھُ َ گَمِ وگوِ ہنزٔ ۃگص کٔنھ ۄھێ ےِ زِ نگمس منز
گَنھ نلنٔ نرگونٔ سٔنی ۄھُ نگمِ نێکنی گنِ گےُور کٔرنھ وُۄھن وگلین
ہنْھ ھِل ننللگوگن َ
ْ0نگٔگی وگٔو
نگٔگی وگوِ ۄھُ مینھٔ گول شکلِ منز نۆی سۄرۃ رنگِ کرگنکھ لگٔگنھ
گیسگن گَنھ ۃگص قسمٔ کِس کرنکس ۄھِ ونگن ی مرکز َ نێےِ ۄھێ
گَنھ کرگنکِ گنْھَننَل نِۄِ نِۄِ ژور رۄنِ وگٔننھ گیسگن َ ےِ وگٔو ۄھێ
کرِ گۆنرس قسم کرنٔ وِزِ گۆنرٔہ موو کور قسم کٔرنھ ُوۄنی ۄھَکھ
ژٔہ منھ مےگٔنی کُور ٔ نس گۆنگوِ لگگگن َ
ْ0رۄنِ ھگمگن
رۄنِ ھگمگن ۄھُ مہرنین کیمۃگن ی زرنگف ی نٔ گطلگس کین
مھیرنٔ ھگمنن نِۄِ نِۄِ رۄمٔ سٔنزٔ رۄنِ کُنی رَز کٔرنھ لگٔگِنھ گیسگن َ
ْ0مگنزےن
مگنزےن ۄھُ گۄیَن ھۄن رۄمٔ سُنْھ رۄنِ ھگر وگلر ہےُو گیسگن 0َ 
نێےِ ۄھُ نےگکھ مگنزےن کٔری ۄگلِ نِ گرنٔ ےِوگن ط نَنھ نِ ۄھِ گٔنھی
گٔنْھی نِۄِ نِۄِ رۄنِ گَلگٔنزٔ گیسگن َ ےِ لگٔگِنھ مکگن مکگن ۄھُ گَکِ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                         17ُ321ٔ
ۃگص قسمُک سوز نوزَن وگلین کن مٔھرگوگن نٔ مگنزےن وگونِ
شوقٔ گَنگن َ 
ْ0نینھٔ کۆر 
نینھٔ کۆر ۄھُ کھۄرٔ نینھَن گول ھگٔےرٔ ےس زن رۄمٔ سُنْھ
ۄھُ گیسگن ی لگگنٔ ےِوگن َ گَنھ ۄھِ نےۆنھ نِ وَنگن 0َ 
ْ0کوِ کُونْش
ےِ ۄھُ وگلُو سٔنز ےگ سۄرۃ رنگٔ گُگگنِ ۄگلِ گیسگن َ مگر کھُور
ۄھَس نھٔز مَہَن گیسگن َ ےِ ۄھِ مہرنین ۃگنھرس مینھ لگٔگِنھ گیسگن َ 
ْ0زگوِ ملہور
زگوِ ملہونِ ۄھُ عگم مُلہگرین ہھی مگٔنھیھگں گگسُک ننگونٔ
ےِوگن َ مگر ےِ ۄھُ ژگٔرنھ نرٔم گگسُک گٔوێُل نٔ زگٔوێُل وُوننھ گیسگن َ
ْ0کھِل ہور
کھِل ہگرِس ۄھِ زٔ نرێ قسٔم گیسگن ط گَکھ قسٔم ۄھُ ژٔمٔر سرگو 
گگٔو ھگلُک ھلنول نٔ نینھٔ کۆر ننگٔوِنھ زگٔلی ھگر نِ ننگوگن َ 
ْ0کنِ مَل نٔ ھنْھ ۃِلگل
ےِم زٔ ۄیز ۄھِ سگرِنٔے شہرگگگم نننین کےو مُسلمگننین نگلٔ سٔژنِ
نگٔرنھ مھیرنس نرُوننھمِ طرفٔ نگلس نکھٔ گلگٔنھی گیسگن َ 
کنٔ مھل ۄھُ نےُونگہ زگٔلێُل گول کگشٔو ۄگلِ گینۄِ وورگہ زےُونھ َ ےێمِ
سٔنی کنٔ منزٔہ کُنِ نکلیفِ وغگٔرمھو ہێکِ نیرنھ َ ھنْھ ۃلگل ۄھُ یزگٔن
ھگر ھٔنی نُو ھنْھٔ نریو منزٔ ژھین کَڑنس لگگن َ ےِم ھۄشوے ۄیز
ھگر ھٔنی نُو ھنْھٔ نریو منزٔ ژھین کَڑنس لگگن َ ےِم ھۄشوے ۄیز</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             18ُ322ٔ
ۄھِ رۄمٔ سٔنھی ےگسر نلو گرنٔ ےِوگن نٔ مہرنین سگزٔہ صۆنْھوقَس
سٔنی نھگوگن َ 
ْ0وۆژھ
ےِ ۄھُ ۄھَرگمرون نسنِ وگل کیِ نس لگگن َ ےِ ۄھُ زٔ یگےِ
گینۄِ ۄمنٔ ۄگلِ شٔسنرو گرنٔ ےِوگن َ گنھ منز ۄھِ مگل رٔنِنھ ھرسٔ
ھِنھ کڑنٔ ےِوگن َ</p>

<p>ْ0سگزٔصۆنھُوق
سگزٔ صۆنھُوق ۄھُ مہرنین وگٔرںل گژھن وِز سٔنی ےِوگن
ھِنٔ َ ےِ ۄھُ شہرس منز یُونی ہۄِو نٔ گگٔمی کگھےُر ی نھُل ےگنێےِ کُنِ
ہَۄِ ہنھ گر نگوگن َ گَنھ گنْھر ۄھِ ےِم ۄیز رۄمٔ سٔنھی نھگونٔ ےِوگن َ 
ےگنے یُورکش ی کنگٔنی ی سۄرمٔ ھگٔنی مۃملٔۄ گَنھ گنْھر رۄمٔ سٔنْز
سۄرمٔ نُو ی وگنکٔ مَن یلٔنی شِے ی یورِ ہنْھِ نگمَنھ زٔ ومکٔ ےِم یور
ھۄن گنْھَن گلگٔنسی ۄھِ روزگن َ کلٔ ھَوِ ہنھی ژۄن گنْھَن ہنھی
ژور رۄنِ نرگٔوِنھ ومکٔ ی صگننِ ینٔ ی گٔنٔ فرےم سوزگٔری ی کنٔ مَل
ھنْھٔ ۃٔلگل نٔ نێےِ نِ کگننْہ کگنْہ ۄیز نھَونٔ ےِوگن َ 
ْ0گٔلٔ ۃلھٔہ
گٔلٔ ۃٔلھٔہ ۄھُ رۄمٔ سُنْھ مۃنلِف یزگنَو ننگونٔ ےِوگن  َ ےِمن
من ز سُرےِ ھگر نقٔش کٔرنھ رزِ ہَن کٔرنھ مہر نِ وگٔر ونےرن وِزِ نگٔلی
ۄھِ نرگوگن ط گَنھ منز ۄھِ نگنھ َ مھٔلی نٔ نۄِ گٔلٔ گیسگن َ گَمِ منزٔ
ۄھێ مہرێنی وگٔرِو مٔژھی کورین نگنھ مھٔلی ےگ گٔلِ ہَنگ مۄہننَن ھِوگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           19ُ323ٔ
عگم لُوکَن ہنھ مۄشگک ۄھُ ےِمن کمرن ہنْھ گیسگن َ 
ینل زین ی شےطگن نٔر ی کھٔھٔر ی سٔنرٔہ کںرٔ ی ۃگنٔ ےگٔری کمر
نےنرِ 0َ </p>

<p>ۃگنھگٔنی کورین ۄھُ ۃگنھرَن مینھ شےر نٔ مگٔرنٔ نگمَنھ سگزٔگَر
گَن نگونٔ ےِوگن َ ےِمٔ سگزٔ گَرِ ۄھێ ھۄن نرین ھۄہَن مہرنین وۄی
مگٔرگنی گیو مَلگن ی گین نےنرِ شےرگ نٔ زگٔلی وگنکٔ مگٔرگنی زن نٔ
سےگہ مۃملس وگلر وُوننھ گیسگن ۄھُ َ 
گنھ مینھ ۄھُ شگٔےرن نِ وۆن مُن
ذگٔلی وگنکَن وگٔلی مٔژرگو  نگٔلی گسِ مَے نمنگلگو
ےِمن زنگنَن ۄھِ سگزِ گرِ وَگن َ ےِم ۄھێ سگزٔ گرٔی مورِ ۄَ وزن
وگونِ ط سگزٔ گٔری مُور ۄھُ شہرٔ کِس مگٔےین عٔلگقس زٔیی نلس نٔ ہولس
ھرمےگن گَکھ مہلٔ َ 
ْ0مہرنین ہنھی ورھن کمرکٔی نگو ِ
ونل ی کنگوےز ی ھٔری ےگٔوی ی مۃمل ی سمر ی کیمۃگن ی گطلگس
زرنگف ی موشمینِ ی رفل ی کشمیرٔ ی نسٔر ی نٔ گَمِ علگؤ ۄھِ کےنْہ
ویسی کمرٔ ی ورھسن سٔنی سونٔ ےوگن َ مرھن ہنھٔ نگمَن ۄھُ صرف
گلمگک کمرک فیرن مہرگزٔ کَون سُونٔ ےِوگن َ 
ْ0ننن ہنھٔی مۄشگک
ےێمِ سگنٔ گٔسی گمٔ کین نٔ شہرٔ کین ننن ہنھی مۃنلِف
مۄشگک ۄُکگوَو ےِ گژھ گلگ گَکھ مضمُون نےگر طَ مگر گٔسی نمو کلہُم</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                           20ُ324ٔ
مگٔنھی ننن ہنْھ مۄشگک نٔ گٔہنٔ َ عگم نَنٔ سٔنزِ نشگٔنی ۄھُ ییکس نٔ
نێےِ ھۄن کنٔ فیژضَن مینھ گول ےگرگٔھی گیےِ سِنْھر نےۆک گیسگن َ
گَمِ علگؤ ۄھِ ننس ۂژس وۄزلِ رنگٔ سُونٔی منٔ کھێشِ ہَن گٔنینھ
گیسگن َ گَنھ منس ۄھِ نگٔری من وَنگن َ نٔ نگٔلی سفےھ رنگٔ ےونِ َ
ْ0ننٔ مھیرن
ننٔ سُنْھ مۄشگک ۄھُ زےُونھ مھیرن َ ےِ ۄھُ گۄیَن نگم زےُونھ
نٔری ننگ نٔ سینھگہ زینھی  َ نُنھ ۄھُ ؤنِنھ گیسگن 0َ 
ْ0کُننٔ 
کُننِ ۄھِ نَنٔ رینٔ کگلِ سفےھ لنھُک نٔ ونھس کُنِ گُونی گَرٔم
کمرُک ےُس کۄنھیو مینھٔ گۄین نگم ۄُورہ کھگٔلِنھ نٔ کۄنھیو ہےُۆر
عگم ےےزگرٔکیمگٔنھی کھُلٔ ۄھُ گیسگن0َ 
ْ0کمر ژگھَر
گورن نٔ زگٔژھل ننن ۄھِ سفےھ ی سُونی ےگر فلٔۄ کمر ژگھر گڑنِ
سٔنی کھُلِ ولگنگنہ ھِنھ مھێکین مینھ گیسگن َ کمر ژگھَر ۄھێ گز
کھنْی منگہ نٔ گز نگرٔہ زےۄھرٔ گیسگن  گزےُس زَن مگنژھ گنھٔ وگھٔہ
ۄھُ گیسگن َ
ْ0ھسنگر
ھسنگر ۄھُ نرےِ قسمٔ گنڑنٔ ےِوگن طَ گَکھ گو ژگمنِ مۄنوِ
ےِ ۄھُ نرگنر ژگمنِ مۆنی شکلِ نگسگن 0َ 
ْ0گورٔ ھسنگر َْ0 گورٔھسنگر ۄھُ وُنِھنھ نۄنٔ کھۆل نٔ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                          21ُ325ٔ
مینھٔ مینھٔ ژۆمرگونٔ ےِوگن َ 
ْ0یُوگرٔ ھسنگر
ےِ ھسنگر ۄھُ گۆگُر نھۆگُر ؤنِنھ نرم نٔ لگنھ ؤنھی مَہَن
گنْڑنِ ےِوگن َ
شرگنٔ مَنٔ ۄھُ گَکِ قسمُک مۄۃصر  کٔۄھ  سرگنِ مَنِ ۄھُ گٔنی
مَنٔ سٔنی نٔنی مین کژھن ھرمےگن مرھٔہ کٔرنھ نُونس نِش گنینھ
گیسگن َ گٔنی مَن ۄھُ گَکِ قسمٔۄ سٔنرہ یُور ہِش گیسگن َ0 
ْ0مہھۄر نگنٔ 
گرن گنْھر ۄھِ نَنٔ نٔ نَنٔ نِ کھرگو کھرگو ہۆر لگنگگن نٔ گورٔ ےور
نےرنٔ وِزِ ۄھِ مُل ہور کھِل ہگورنےنررِ کھۄرَن لگگن َ کھِل ہور ۄھِ
کرےشمِ ہنْھ نٔ نرٔم ھگں گگسُک زگٔوێُل ووننٔ ےِوگن َ 
ْ0ننِ نِ ہنھ فیرن
ننٔ نِ نِ ۄھُ گۄیَن نگم زےُونھ نٔ کھۆل مۃنلف کمرن ہنھی
فیرن زگٔلی گیسگن َ گَنھ مھیرنس مینھ ۄھُ سیمنز ِمنرس ہۆل گنْینھ
گیسگن َ ےَنھ زَن ہلِ گنیَن وَگنگن ۄھِ َ کلس ۄسُس نۄن کسگنٔ ۄگلِ
نرنگٔ ھِنھ گیسگنَ
ْ0نرنگٔ
نرنگٔ ۄھُ زینھ لَنھٔ نٔرمگےِ کٔرنھ کلس گٔنْھی گٔنْھی ولنٔ ےوگن َ 
ےِ ۄھُ نگضے شیشٔ لگنھ ی ذۄننِ لگنھ نَنٔ مۄہرٔ ھگر کگغز لگنھ</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                          22ُ326ٔ
مێنْگِ مینھٔ مێنْگِ نگم گیسگن َ نرنگس ۄھِ مۄۄِ سٔژنِ نھُکنھ گیسگن ی 
ےِمن ہنگٔ سٔژ نِ وَنگن ۄھِ َ گَنھ ۄھِ مۃنلِف ہِصٔ گیسگن نِ زَن گَو
ملٔ موش ےُس زَن گول ۄھُ گیسگن َ گنھ ۄھُ زرنگفُک نگلِ ژۆک
نٔ گنْھٔ کۆر مشمینُک ےگنٔ ھرنگفُک گیسگن َ گنھ مینھ ۄھێ زُووی ےِ
ۄھێ ململِ ہنز گیسگن َ ےَنھ نگلِ مینھ نِلٔ ۄھگٔوِنھ نٔ گنھَن گنزُل
کٔیِنھ ۄھُ گیسگن 0َ گَنھ سٔنی ۄھێ مُوژ ےۄسٔ سرفٔ ۄگلِ ھۄن مۄن
ننگونٔ ۄھێ ےِوگن َ گنھ ۄھُ گَکِ ۃگص قسمُک نرۆم ھِنٔ ےِوگن ےَنھ
گگیٔ کۆنی ۄھِ وَنگن َ نننِ ہنزٔ مُوژ ۄھێ کٔسیرِ منز نگگ مُوزگ ےِ ہنز
گَکھ علگمن َ </p>

<p>ْ0                             نننِ ہنْھ گہنٔ
ْ0یێوِ ہۆر
یێوِ ہۆر ۄھُ نرنگس سٔنی زگٔوی وِ یورِ گوےزگن کنَو سےۆھ
ہۄنگنِ نگم زٔ یولنٔ ۄگلِ نگھگم ۄگلِ ی گگٔری ۄگلِ نٔ نێےِ نِ کےنژَن
شُونٔ ونین یزگٔنن ہنْھ سۄنٔ وَس گیسگن َ گمےِ ۄِھ یورِ ۄھِ وَنگن
گَنٔ ہور َ ےِ ۄھُ مگٔنی منُک سۄنٔ سُنْھ سۄلمُک ی مۄۃنُک نٔ نێےِ
سیمِ ہنْھ گیسگن َ 
ْ0نگلٔ رز
نگلٔ رز ۄھێ سٔنرٔۄ مگٔنی گٔری سٔنز ننے مٔژ ےگ سونٔ سٔنز گرنٔ
ےوگن َ ےِ ۄھێ کنو مینھٔ نگلِ مێنھی کِنی ھۄن کنن سٔنی ننھ روزگن َ 
ْ0نلسی َْ0 نلسی ۄھێ گکھ نرَولرمگل ےنھ زن مۄنٔ سٔنھی</p>

<p>
 </p>

<p>ْ0ْ3                              23ُ327ٔ
وُشکرٔ مھٔلی ہوی ننگٔونھ زگٔولس منس نگٔرنھ ۄھێ گیسگن َ</p>

<p>ْ0ہَنِ فۆل
ےِ ۄھُ رۄمٔ سُنْھ ژکُونول ژرۄِ ھگر وَس گَنھ ۄھِ مَن نگٔرنھ
گیسگن ےێمِ سٔنی ےِ ۂنِس ۄھُ گنْی نٔ ےِوگن َ گَمِۄ ۃگص کَنھ ۄھێ
ےِ زِ گگر کگٔنْسِ نَنِ نِ منُن نزھیکی نونھ گٔشنگو مرگن ۄھُ سۄ ۄھێ نَمِ
وِزِ گٔنھی مس نھَف ھِنھ ژٔنِنھ ژھنگن َ نِ گَمِ سٔنی نَنِ نٔ ھۄکھُک
گظہگر کرن </p>

<p>ْ0سٔنزی ھۄر
سٔنزی وۄر ۄھُ منگرٔ ۄگلِ گولک کگنو ہۄِو مےمر مگٔشی ہنْھ
سنگگرٔ یَنٔ گیسگن َ گَنھ منز ۄھێ مہرنِ مگن سوگونٔکی مۃنلف سگمگن 0َ 
نھَوگن َ کۆر ی ولکٔ نٔ ہلقٔ ننْھ َ ےِم نرین وَے ۄیز ۄھِ نِنھی
گیسگن ےِنھی ےِم مسلمگننن گیسگن ۄھِ ی ےێمِۄ کرمنھ کُن سمٔز َ 
ْ0گنُس 
گُنُس ۄھُ گَکِ کگص قسمُک سۄنٔ سُنْھ وزن ھگر کۆر گیسگن َ
گَمِکی گنْھ زٔ ۄھِ گُنسِ ہنھِ کگلٔکی مگٔنھی گرنٔ ےِوگن نوَے ۄھِ گنھ گُنس
وَنگن 0َ 
ْ0گَننن
گَننن ۄھُ سرفٔ ۄگلِ کنٔ وگٔو ہِش گیسگن َ ےِ ۄھُ نَنٔ ۃگننٔ
ژۄھشِ ھۄۂ ےگ شیشٔ نگگ ھیو سٔنھِ ھۄۂ لگگگن َ 
ۄےکٔلی ی ۄِکھ نٔ کھنْنھ مگل َ ےِم مۃنلِف قسمٔ ۄِ سۄنٔ سنز</p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                             24ُ328ٔ
ےگرۄ مٔ سٔنزٔ مگلٔ نِ ۄھێ نَنٔ نِ ۂنِس نگٔلی نرگوگن َ 
ْ0گۄیٔ کٔری مگں زےن
گۄیٔ کٔری ۄھِ مۃنلِف گرنٔکی رۄمٔ کٔری رۄنٔ نرگٔوِنھ گَرنٔ
ےِوگن َ مگں زےنُک نِ ۄھُ ےُنھُے گسنےمگل ےِ ۄھُ صرگف رۄمٔ سنْھ
رۄنِ وگلر ہےُوننگٔونھ گیسگن َ</p>

<p>ْ0ےونِ 
ےِونِ ۄھُ نےنرٔہ نرونْنھ مرھس نرۆ مَون ےگنے نرین سٔنٔر
منُن ہنْھ نےنھٔر نگٔلی گیسگن َ گَنھ ۄھِ منٔ ھگو وَنگن َ 
ْ0کنرلٔر
کنرلٔرۄھِ نَنٔ مہرنین ملِنی وگٔرو گژھن وِزِ نگقےَن ۄیزن
سٔنی ھِوگن ی ےِ ۄھُ کرنگل کنرو مکگنٔ ۄگلِ ننگون نوَے ۄھِ گَنھ
کنرو لٔر وَنگن َ گمێُک فلسفِ ۄھُ ےِ زِ مگلنیو ھِژ کورِ وگٔر ولٔر نگم
وگوس سٔنی 
ْ0نٔری وگر 
نٔری وگر ۄھِ نھنٔ نِ ۃگنھرٔہ مَنٔ نرین ھمنس گَکھ فۆل
ہےُو لگگرن َ ےُس نٔرِس وگر مَنھ کُن مھرِنھ نۆن ۄھُ روزگن ی ےێلِ
کگٔنسِ نَنٔ نِ ۃگنھگر مرگن ۄھُ سۄ ۄھێ ےِ نٔری وگر نھۆھ نُلگن َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                            25ُ329ٔ
نَنٔ کُور
نھنٔ کورِ ۄھُ گَنہری شِ نگم فیرنس ھٔۄھِنی کِنی ۄنھٔہ نٔ نےنھٔر
کٔنھ کھوؤری کِنی نھگونٔ ےِوگن گگر نگنگلےغ کورہ ۃگنھر ےےِ کرنٔ نس
ۄھِ نگکگنِ ُنگۄِ ٔ مینھ رۄمٔ سٔنھی ژٔنھر نٔ لگگنٔ ےِوگن َ 
نگکگنِ ۄھُ ننْھ روز نٔ نگمنھ ہۄنگنِ نٔلی گلننِ ہنھی مگٔنھی نێےِ
ۄیز نِ گَلگٔنْھی نرگونٔ ےِوگن ےِمن ننگِ لٔنی وَنگن ۄھِ َ </p>

<p> </p>

<p>ْ0ْ3                              26ُ330ٔ
ْ0                              مہمھ گہمھ گنْھرگنی
ْ0ْ3                            سگٔنی گنْھٔنی
مرنھ ملکس ۄھِ مننِ مِزگزٔ ی گینٔ ہو ہِ نٔ ریوگےژ مُووُون مۃنلِف
قسمٔکی گنْھٔنی گیسگن َ کےنہ ۄھِ نِنھی ےِمن منز وُرزش گیسگن ۄھێ کێنہ
نِنھی ےِم نلکُل گیرگمٔ سگن گٔنْھرٔ کنِ نٔ ھیمگغ لڑگٔوِنھ گنْھنِ ۄھِ ےِوگن 0َ </p>

<p>	کٔشیرِ منزےِم گِنھٔنی مُروو ۄھِ نِمو منزٔ ۄھِ گکںر ی نٔلی کِ گَلٔ ملٔ سگٔری
شری گنھٔنیَ نٔیی ےِم گنْھنی گنھگن ۄھِ ی نِم ۄھِ گورَے گیمنی َ مںگلِ مگٔنھی
نمون فُن نگل ی ہگکی ی کرکَنھ ی وگلی نگل ی نگسکینی کنیی ی ززٔ
لمٔ لم ُنگ گیف وگر ٔ نینِس ی شطرنو نےنرِ َ ےنھ کَنھِ ۄھُنٔ گنکگر زِ ےِم گنھنی
نِ ۄھِ وۄنی سگنِ مزگزُک گَکھ ہصِ ننے مٔنی گَمگ ملز مزر ۄھُ نونِ مزہ
نٔ مۆز ۄھُ ےی زِ ےم ۄھِ گَسِ مرھین ہنْھ ھێُن طَ گَسِ ۄھُ نژُن نگنی گنھنن
منز ژونمُن َ مںلَن ہکٔن ۄھگ رقٔص کنٔ گنھُن ێ رۆو کێگ ۄھُ ی گیری نۄِ
کێگ ۄھُ ێ
نٔ کَرٔ ےَنھ مضمُونس منز سینھگہ ژسۆنی مگٔنھی کےنژَن مشہُورنٔ 
مروو گنھنن ہنھ ذکر َ 
1َگرٔ م ےِ ۄھِ وگن وگٔنْسِ ہنھٔی شری نِ گنْھگن نرێ نرێ</p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p></p>

<p>               0 
</p></body></text></cesDoc>